\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis dan perancangan adalah kegiatan berpikir untuk menguraikan suatu keseluruhan menjadi komponen sehinga dapat mengenal tanda-tanda komponen, hubungannya satu sama lain dan fungsi masing-masing dalam satu keseluruhan yang terpadu\cite{safar2018analisis}.
\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Analisis sistem dapat didefinisikan sebagai penguraian dari suatu sistem informasi yang utuh ke dalam bagian-bagian komponen dengan maksud untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, dan hambatan yang terjadi untuk kebutuhan yang diharapkan sehingga dapat diusulkan perbaikan-perbaikannya. Pada bagian ini, akan dibahas mengenai analisis prosedur dan aliran dokumen yang sedang berjalan akan digambarkan dalam bentuk flowmap, pengkodean dan analisis sistem non fungsional yang meliputi perangkat keras dan perangkat lunak yang digunakan, serta analisis user yang terlibat dalam sistem informasi absensi.
\subsubsection{Analisis Prosedur Yang Berjalan (Flowmap)}
Sistem yang berjalan saat ini terdiri dari dua prosedur yaitu bagian absensi dan bagian kelola absensi.
\begin{enumerate}
    \item Bagian Absensi\\
    Pegawai melakukan absensi masuk/keluar menggunakan mesin fingerprint yang disediakan dikantor. Pada saat melakukan absensi masuk/keluar mesin melakukan validasi sidik jari pegawai sesuai atau tidak. Jika sidik jari sesuai maka data absensi masuk/keluar akan disimpan kedalam database data absensi pegawai.xls, tetapi jika tidak sesuai maka pegawai harus melakukan scan ulang sidik jari hingga proses absensi masuk/keluar selesai.
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
      {figures/Flowmap-absensi-yang-berjalan}}
      \caption{Flowmap absensi yang berjalan}
      \label{Login}
      \end{figure}
    \item Bagian Kelola Absensi\\
    Pada tahap kelola absensi, bagian tata usaha melakukan perhitungan keterlambatan pegawai dan kekurangan jam kerja pegawai menggunakan data absensi pegawai.xls. Perhitungan ini masih digunakan secara hitungan manual. Jika terjadi kesalahan dalam perhitungannya, maka bagian tata usaha harus menghitung ulang dan jika sudah benar maka bagian tata usaha akan membuat report-nya dan menempelkannya di dinding pengumuman kantor.
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/Flowmap-kelola-absensi-yang-berjalan}}
      \caption{Flowmap kelola absensi yang berjalan}
      \label{Login}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Analisis Dokumen Yang Berjalan}
Dari hasil analisis, dokumen yang digunakan dalam bagian absensi dan bagaian kelola absenssi diantaranya adalah data absensi pegawai.xls, kelola data absensi.xls, dan report hasil perhitungan absensi pegawai. Untuk mempermudah pendokumentasian suatu barang maka dibutuhkan suatu sistem yang dapat mempermudah dalam proses pencarian datanya. Adapun dokumen yang dimaksud adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen data absensi pegawai.xls}
\label{Dokumendataabsensipegawai.xls}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Sistem                                   \\ \hline
Dibuat untuk & Bagian tata usaha                        \\ \hline
Isi          & Dokument data absen masuk dan keluar     \\ \hline
Frekuensi    & Setiap hari sesuai jadwal kantor         \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan bukti hadir pegawai dikantor \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen kelola data absensi.xls}
\label{Dokumen kelola data absensi.xls}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Bagian tata usaha                        \\ \hline
Dibuat untuk & Kantor                                   \\ \hline
Isi          & Perhitungan keterlambatan setiap pegawai \\ \hline
Frekuensi    & Bulanan                                  \\ \hline
Tujuan       & Monitoring kedisiplinan pegawai          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen report hasil perhitungan absensi pegawai}
\label{Dokumenreporthasilperhitunganabsensipegawai}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Bagian tata usaha                     \\ \hline
Dibuat untuk & Pegawai dan keperluan kantor          \\ \hline
Isi          & Report jumlah keterlambatan pegawai   \\ \hline
Frekuensi    & Bulanan                               \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan dokument keperluan kantor \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Analisis kebutuhan yang dimaksud disini berupa analisis flowmap mengenai sistem yang akan dibangun. Adapun Flowmap yang akan dibangun adalah sebagai berikut:
\subsubsection{Analisis Prosedur Yang Akan Dibangun (Flowmap)}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.05\textwidth]
      {figures/Flowmap-absensi-yang-akan-dibangun}}
      \caption{Flowmap absensi yang akan dibangun}
      \label{Login}
      \end{figure}
\subsubsection{Analisis Dokumen Yang Akan Dibangun}
Dari hasil analisis, dokumen yang digunakan dalam absensi pegawai adalah Report absensi pegawai.xls. Untuk mempermudah pendokumentasian maka dibutuhkan suatu sistem yang dapat mempermudah dalam proses pencarian datanya. Adapun dokumen yang dimaksud adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen data absensi pegawai.xls}
\label{Dokumendataabsensipegawai.xls}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Sistem                                   \\ \hline
Dibuat untuk & Bagian tata usaha                        \\ \hline
Isi          & Dokument data absen masuk dan keluar     \\ \hline
Frekuensi    & Setiap hari sesuai jadwal kantor         \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan bukti hadir pegawai dikantor \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Perancangan Sistem}
Perancangan merupakan penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Tahapan ini meliputi mengonfigurasi komponen-komponen perangkat lunak dan perangkat keras dari sistem.
\subsection{UML}
Dalam perancangan pada laporan ini digunakan UML (Unified Modeling Languange) sebagai penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Adapun tahapan – tahapannya adalah sebagai berikut :
\subsubsection{Use Case Diagram}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/usecase}}
      \caption{Use Case Diagram}
      \label{Login}
      \end{figure}
\subsubsection{Skenario Use Case}
\begin{enumerate}
    \item Skenario Use Case Login\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Login}
\label{SkenarioUseCaseLogin}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                           \\ \hline
Nama                                                                         & Login                                                                                                                         \\ \hline
Tujuan                                                                       & Masuk ke dalam sistem sebagai pengguna                                                                                        \\ \hline
Aktor                                                                        & Bag. Tata Usaha                                                                                                               \\ \hline
Deskripsi                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses login ini untuk masuk ke halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                                                                                         \\ \hline
Kondisi awal                                                                 & Form login di tampilkan                                                                                                       \\ \hline
Aksi aktor                                                                   & Reaksi sistem                                                                                                                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memasukkan\\ Username dan\\ Password\end{tabular} & Mencocokan data login pengguna sesuai dengan basis data                                                                       \\ \hline
                                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bila valid akan menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular}     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario Alternatif (jika gagal)}                                                                                                                                                       \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memasukkan\\ Username dan\\ Password\end{tabular} & Gagal masuk ke halaman menu utama sistem informasi absensi pegawai                                                            \\ \hline
Kondisi akhir                                                                & Bag. Tata Usaha dapat melakukan proses kelola                                                                                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Master Data\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Master Data}
\label{SkenarioUseCaseMasterData}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                                \\ \hline
Nama                                                                            & Master Data                                                     \\ \hline
Tujuan                                                                          & Mengelola master data                                           \\ \hline
Aktor                                                                           & Bag. Tata Usaha                                                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Use case\\ yang berkaitan\end{tabular}               & Login                                                           \\ \hline
Deskripsi                                                                       & Proses ini untuk mengelola master data                          \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                              \\ \hline
Kondisi awal                                                                    & Menampilkan halaman menu utama sistem informasi absensi pegawai \\ \hline
Aksi aktor                                                                      & Reaksi sistem                                                   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata\\ Usaha memilih\\ master data\end{tabular} & Menampilkan halaman utama master data                           \\ \hline
                                                                                & Mengisi form master data                                        \\ \hline
Kondisi akhir                                                                   & Bag. Tata Usaha menyimpan data yang sudah dikelola              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Hari Libur\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Hari Libur}
\label{SkenarioUseCaseHariLibur}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                             \\ \hline
Nama                               & Hari Libur                                                                                                \\ \hline
Tujuan                             & Mengelola hari libur                                                                                      \\ \hline
Aktor                              & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan            & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                          & Proses ini untuk mengelola hari libur pegawai                                                             \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                           \\ \hline
Kondisi awal                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                         & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih hari libur & Menampilkan halaman utama hari libur                                                                      \\ \hline
                                   & Mengelola hari libur pegawai                                                                              \\ \hline
Kondisi akhir                      & Bag. Tata Usaha mengelola hari libur pegawai                                                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Laporan\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Laporan}
\label{SkenarioUseCaseLaporan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                          \\ \hline
Nama                            & Laporan                                                                                                   \\ \hline
Tujuan                          & Mengelola laporan                                                                                         \\ \hline
Aktor                           & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan         & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                       & Proses ini untuk mengelola laporan absensi pegawai                                                        \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                        \\ \hline
Kondisi awal                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                      & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih laporan & Menampilkan halaman utama laporan                                                                         \\ \hline
                                & Mendownload laporan absensi pegawai                                                                       \\ \hline
Kondisi akhir                   & Bag. Tata Usaha mendownload data yang sudah dikelola                                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Pengaturan\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Pengaturan}
\label{SkenarioUseCasePengaturan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                             \\ \hline
Nama                               & Setting                                                                                                   \\ \hline
Tujuan                             & Mengelola setting                                                                                         \\ \hline
Aktor                              & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan            & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                          & Proses ini untuk mengelola pengaturan                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                           \\ \hline
Kondisi awal                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                         & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih pengaturan & Menampilkan halaman utama setting                                                                         \\ \hline
                                   & Mengelola pengaturan                                                                                      \\ \hline
Kondisi akhir                      & Bag. Tata Usaha menyimpan data yang sudah dikelola                                                        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Absensi\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Absensi}
\label{SkenarioUseCaseAbsensi}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                            \\ \hline
Nama                              & Absensi \& tanggal                                                                                        \\ \hline
Tujuan                            & Mengelola absensi \& tanggal                                                                              \\ \hline
Aktor                             & Bag. Tata Usaha dan Pegawai                                                                               \\ \hline
Use case yang berkaitan           & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                         & Proses ini untuk melakukan absensi pegawai                                                                \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                          \\ \hline
Kondisi awal                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                        & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha melakukan absensi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman utama absensi masuk dan\\ keluar pegawai\end{tabular}      \\ \hline
Pegawai melakukan absensi         & Menampilkan halaman absensi pegawai                                                                       \\ \hline
Kondisi akhir                     & Absensi masuk kedalam database absensi                                                                    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario Use Case Cuti\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Cuti}
\label{SkenarioUseCaseCuti}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                           & Cuti                                                                                                           \\ \hline
Tujuan                         & Mengelola cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Aktor                          & Bag. Tata Usaha dan Pegawai                                                                                    \\ \hline
Use case yang berkaitan        & Login                                                                                                          \\ \hline
Deskripsi                      & Proses ini untuk mengelola cuti pegawai                                                                        \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem informasi\\ absensi pegawai\end{tabular}      \\ \hline
Aksi aktor                     & Reaksi sistem                                                                                                  \\ \hline
Bag. Tata Usaha mengelola cuti & Mengelola cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Pegawai mengajukan cuti        & Pengajuan cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Kondisi akhir                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha mengelola data cuti yang sudah\\ diajukan oleh pegawai\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\subsubsection{Class Diagram}
Class diagram menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method- method yang ada pada masing-masing kelas. Adapun Class Diagram pada aplikasi ini yaitu sebagai berikut :
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/class}}
      \caption{Class Diagram}
      \label{class}
      \end{figure}
\subsubsection{Sequence Diagram}
\begin{enumerate}
    \item Sequence Diagram Login\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/slogin}}
      \caption{Sequence Diagram Login}
      \label{slogin}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Master Data\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/smaster}}
      \caption{Sequence Diagram Master Data}
      \label{smaster}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Hari Libur\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/shari}}
      \caption{Sequence Diagram Hari Libur}
      \label{shari}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Laporan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/slaporan}}
      \caption{Sequence Diagram Laporan}
      \label{slaporan}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Pengaturan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/spengaturan}}
      \caption{Sequence Diagram Pengaturan}
      \label{spengaturan}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Absensi\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/sabsensi}}
      \caption{Sequence Diagram Absensi}
      \label{sabsensi}
      \end{figure}
    \item Sequence Diagram Cuti\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/scuti}}
      \caption{Sequence Diagram Cuti}
      \label{scuti}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Collaboration Diagram}
\begin{enumerate}
    \item Collaboration Diagram Login\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/clogin}}
      \caption{Collaboration Diagram Login}
      \label{clogin}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Master Data\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/cmaster}}
      \caption{Collaboration Diagram Master Data}
      \label{cmaster}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Hari Libur\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/chari}}
      \caption{Collaboration Diagram Hari Libur}
      \label{chari}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Laporan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/claporan}}
      \caption{Collaboration Diagram Laporan}
      \label{claporan}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Pengaturan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/cpengaturan}}
      \caption{Collaboration Diagram Pengaturan}
      \label{cpengaturan}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Absensi\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/cabsensi}}
      \caption{Collaboration Diagram Absensi}
      \label{cabsensi}
      \end{figure}
    \item Collaboration Diagram Cuti\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/ccuti}}
      \caption{Collaboration Diagram Cuti}
      \label{ccuti}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Activity Diagram}
\begin{enumerate}
    \item Activity Diagram Login\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/alogin}}
      \caption{Activity Diagram Login}
      \label{alogin}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Master Data\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6 \textwidth]
      {figures/amaster}}
      \caption{Activity Diagram Master Data}
      \label{amaster}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Hari Libur\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/ahari}}
      \caption{Activity Diagram Hari Libur}
      \label{ahari}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Laporan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/alaporan}}
      \caption{Activity Diagram Laporan}
      \label{alaporan}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Pengaturan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/apengaturan}}
      \caption{Activity Diagram Pengaturan}
      \label{apengaturan}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Absensi\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/aabsensi}}
      \caption{Activity Diagram Absensi}
      \label{aabsensi}
      \end{figure}
    \item Activity Diagram Cuti\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/acuti}}
      \caption{Activity Diagram Cuti}
      \label{acuti}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Statechart Diagram}
\begin{enumerate}
    \item Statechart Diagram Login\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/stlogin}}
      \caption{Statechart Diagram Login}
      \label{stlogin}
      \end{figure}
    \item Statechart Diagram Master Data\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
      {figures/stmaster}}
      \caption{Statechart Diagram Master Data}
      \label{stmaster}
      \end{figure}
    \item Statechart Diagram Laporan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
      {figures/stlaporan}}
      \caption{Statechart Diagram Laporan}
      \label{stlaporan}
      \end{figure}
    \item Statechart Diagram Pengaturan\\
    \begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
      {figures/stpengaturan}}
      \caption{Statechart Diagram Pengaturan}
      \label{stpengaturan}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsection{Perancangan Database}
\subsubsection{CDM (Conceptual Data Model)}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
      {figures/cdm}}
      \caption{Conceptual Data Model}
      \label{cdm}
      \end{figure}
\subsubsection{PDM (Physical Data Model)}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
      {figures/pdm}}
      \caption{Physical Data Model}
      \label{pdm}
      \end{figure}
\subsection{Perancangan User Interface Sistem}
\subsubsection{Struktur Form Login}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/hawal}}
      \caption{Struktur Form Login}
      \label{hawal}
      \end{figure}
\subsubsection{Struktur Halaman Awal}
\begin{figure}[!h]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/hakhir}}
      \caption{Struktur Halaman Awal}
      \label{hakhir}
      \end{figure}
\subsection{Perancangan Arsitektur Perangkat Lunak dan Perangkat Keras Sistem}
Perancangan arsitektur perangkat lunak dan perangkat keras sistem dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk sistem. Spesifikasi kebutuhan melibatkan hardware (perangkat keras) dan software (perangkat lunak). Adapun kebutuhan yang akan dibuat adalah sebagai berikut :
\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Kebutuhan Perangkat Keras}
\label{KebutuhanPerangkatKeras}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Nama Perangkat                                                   & Spesifikasi                                                       & Keterangan                                                                                                                                      \\ \hline
1. & Hardisk                                                          & 500 GB                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Media untuk menyimpan\\ data aplikasi yang dibuat\end{tabular}                                                       \\ \hline
2. & Memory                                                           & 2 GB                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memory system yang\\ digunakan\end{tabular}                                                                          \\ \hline
3. & Processor                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Intel ® celeron\\ @1,6GHz\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk kecepatan transfer\\ data dari sistem yang sangat\\ bergantung pada kecepatan\\ prosesor computer\end{tabular} \\ \hline
4. & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Infrastruktur\\ Jaringan\end{tabular} &                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bisa dianalogikan sebagai\\ alur proses dari titik awal\\ proses sampai pada akhir\\ proses\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\label{KebutuhanPerangkatLunak}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Tools / Software                & Fungsi                           & Keterangan \\ \hline
1. & Windows 7 up to                 & Sistem Operasi                   & -          \\ \hline
2. & Xampp 5.6.24                    & Server Basis Data                & -          \\ \hline
3. & PDF                             & Document                         & -          \\ \hline
4. & Sublime Text 3                  & Software Pendukung               & -          \\ \hline
5. & Google Crome                    & Browser                          & -          \\ \hline
6. & PHP,HTML,CSS                    & Bahasa Pemograman yang digunakan & -          \\ \hline
7. & Star UML, Microsoft Office 2016 & Tool dalam pengerjaan laporan    & -          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}